%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Les appels syst{\`e}mes associ{\'e}s aux services r{\'e}seau
%
\chapter{\label{nsyscall}Les appels syst{\`e}mes associ{\'e}s aux services r{\'e}seau}

Il existe un ensemble de fonctions permettant de faciliter la
programmation avec les {\sl BSD Sockets}. Tous les appels qui seront
d{\'e}taill{\'e}s dans ce chapitre seront ceux disponibles sous {\Unix}. Toutefois,
ils pourront {\^e}tre aussi accessibles sur d'autres
syst{\`e}mes. De fa\c{c}on g{\'e}n{\'e}rale, toutes les r{\'e}f{\'e}rences qui seront faites
dans ce chapitre, se baseront sur le syst{\`e}me {\Unix}.

Nous verrons les points suivants:
\begin{itemize}
	\item	comment acc{\'e}der aux informations sur les canaux de
		communication disponibles au niveau d'un processus,
	\item	les m{\'e}thodes pour obtenir les informations dans les
		fichiers de configurations, ou bien les diff{\'e}rents services
		d'annuaires, disponibles sur le syst{\`e}me\footnote{Les systèmes d'annuaires ici représentent,
		pour la partie qui nous interesse, la liste de correspondance entre nom de machine et adresse IP
		({\tt /etc/hosts}), nom et num{\'e}ro de r{\'e}seau IP ({\tt /etc/networks}),
		nom et num{\'e}ro de protocoles ({\tt /etc/protocols}), nom et
		num{\'e}ro de service r{\'e}seau ({\tt /etc/services}).} ,
	\item	les fonctions permettant de convertir et de manipuler les adresses r{\'e}seau IP.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Informations sur les canaux de communication}

Pour disposer des information sur des canaux de communication actifs, deux
appels syst{\`e}mes sont disponibles~:
\begin{itemize}
	\item	{\tt getsockname()} permet {\`a} un processus d'obtenir toutes les
			informations disponibles sur un port de communication,
	\item	{\tt getpeername()} permet {\`a} un processus d'obtenir les
informations
			disponibles sur le port de communication distant, c'est-{\`a}-dire
			la socket distante li{\'e}e {\`a} la socket locale.
\end{itemize}

Ces deux appels syst{\`e}mes sont souvent utilis{\'e}s lors de phases de
mise au point, afin d'{\'e}tablir des diagnostics sur le fonctionnement des communications.

Leurs cract{\'e}ristiques sont les suivantes~:
\begin{quote}
{\sl Synoptique~:}
\begin{quote}
\begin{verbatim}
int getsockname (sk, &addr, &addrlen);
int getpeername (sk, &addr, &addrlen);

int             sk,
                addrlen;
struct sockaddr addr;
\end{verbatim}
\end{quote}

{\sl Avec~:}
\begin{quote}
\begin{tabular}{ll}
{\tt s}		& Descripteur de la socket (cr{\'e}{\'e} lors de l'appel {\`a} {\tt socket()}).	\\
{\tt addr}	& Structure de d{\'e}finition des caract{\'e}ristiques de la socket.		\\
{\tt addrlen}	& Taille en octet de la structure de d{\'e}finition.				\\
\end{tabular}
\end{quote}

{\sl Codes de retour~:}
\begin{quote}
\begin{tabular}{lp{8cm}}
	Ok	& Renvoie le descripteur de socket	\\
	Erreur	& Renvoie la valeur \verb=-1=, la variable syst{\`e}me {\tt errno}
			  indiquera avec plus de pr{\'e}cision les causes de l'erreur
\end{tabular}
\end{quote}
\end{quote}

Comme pour les appels syst{\`e}mes {\tt connect()}, {\tt bind()} et {\tt accept()}
(cf. sections \ref{instream-syscall-bind}, \ref{instream-syscall-connect} et \ref{instream-syscall-accept})
la structure d{\'e}crivant les caract{\'e}ristiques de la socket d{\'e}pend de la famille de protocoles utilis{\'e}e.
Dans le cas qui nous interresse, nous utilisons le protocole IP, par cons{\'e}quent, le type de la
structure qui sera renvoy{\'e}e sera {\tt struct sockaddr\_in}.
L'argument {\tt addrlen} contiendra la taille de la structure ainsi initialis{\'e}e
\footnote{Le contenu des arguments {\tt addr} et {\tt addrlen} sera modifi{\'e}
par les deux appels syst{\`e}mes {\tt getsockname()} et {\tt getpeername()}.
L'allocation m{\'e}moire devra donc {\^e}tre d{\'e}j{\`a} faite avant tout appel.}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\label{netsyscall-infohost}Informations sur la liste des machines du r{\'e}seau}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Rappel sur le fichier {\tt $/$etc$/$hosts}}

{\`A} la section \ref{protip-etc-hosts}, nous avons vu la structure du
fichier {\tt /etc/hosts}. Ce fichier permet de faire la liaison entre
l'adresse IP (adresse r{\'e}seau) d'une machine et un nom. Il existe d'autres
m{\'e}canismes d'annuaires sur les syst{\`e}mes {\Unix} assurant cette fonctionnalit{\'e}~:
\begin{itemize}
	\item	le service NIS\footnote{Network Information Service} de Sun Microsystems,
	\item	le service DNS\footnote{Domain Name Server} disponible sur d'autres
		syst{\`e}mes d'exploitation. C'est ce service qui est utilis{\'e} sur le
		r{\'e}seau Internet.
\end{itemize}

Quelque soit le syst{\`e}me d'annuaire utilis{\'e}, on retrouvera, pour une adresse
r{\'e}seau donn{\'e}e, les informations suivantes~:
\begin{description}
	\item[l'adresse r{\'e}seau (adresse IP)]\mbox{}\\
		Cette adresse doit {\^e}tre unique sur l'ensemble du r{\'e}seau consid{\'e}r{\'e}.
	\item[le nom officiel de la machine]\mbox{}\\
		Ce nom n'est pas obligatoirement unique. Dans ce cas, seule la premi{\`e}re
		entr{\'e}e trouv{\'e}e sera prise en compte.
	\item[les noms secondaires]\mbox{}\\
		Ces noms correspondent {\`a} la notion d'{\sl aliases} pour une machine
		donn{\'e}e. Elle pourra donc {\^e}tre appel{\'e}e, soit par son nom officiel, soit par l'un
		des noms secondaires. Par exemple, un serveur Web peut avoir son 
		nom officiel et le nom commun{\'e}ment utilis{\'e} sur Internet~:
		<<~{\tt www}~>>.
\end{description}

{\bf Exemple~:}
\begin{quote}
\begin{verbatim}
192.0.0.1    bart  ftp
192.0.0.2    homer www
\end{verbatim}
\end{quote}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\label{nsyscall-sysc-hosts}Appels syst{\`e}mes et structures associ{\'e}s}

La bibliothèque de fonctions standards r{\'e}seau contient un certain nombre de
fonctions permettants d'obtenir les informations contenues dans le fichier
{\tt /etc/hosts} (ou {\'e}quivalent). On aura~:
\begin{description}
	\item[{\tt gethostent()}]\mbox{}\\
		Les appels successifs {\`a} {\tt gethostent()} permettent d'obtenir
		les entr{\'e}es disponible dans la table de traduction <<~adresse IP $/$ nom de machine~>>.
	\item[{\tt gethostbyname()}]\mbox{}\\
		Permet d'effectuer une recherche et d'obtenir les informations
		de la premi{\`e}re entr{\'e}e en fonction d'un nom officiel pour une machine.
	\item[{\tt gethostbyaddr()}]\mbox{}\\
		A la m{\^e}me fonctionnalit{\'e} que la fonction {\tt gethostbyname()}, mais
		la recherche s'effectue en fonction d'une adresse r{\'e}seau.
\end{description}

Comme nous l'avons vu, la fonction {\tt gethostent()} va renvoyer les
informations sur l'entr{\'e}e courante de l'annuaire {\`a} chaque fois qu'elle
sera appel{\'e}e. Avant de rendre la main, elle pr{\'e}parera le contexte pour que le
prochain appel donne les informations sur l'entr{\'e}e suivante. Pour cela, il 
faut donc cr{\'e}er un contexte d'ex{\'e}cution et aussi disposer d'une fonction y
mettant fin~:
\begin{description}
	\item[{\tt sethostent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction initialise le contexte. Elle ouvre le fichier
		{\tt /etc/hosts} (ou tout autre syst{\`e}me d'annuaire) et positionne
		le pointeur de lecture au d{\'e}but. Le contexte est pr{\^e}t pour faire
		des appels successifs avec la fonction {\tt gethostent()}.
	\item[{\tt endhostent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction ferme le contexte.
\end{description}

\begin{remarque}
{\tt gethostbyname()} et {\tt gethostbyaddr()} n'influent pas sur le
contexte d'ex{\'e}cution positionn{\'e} par {\tt sethostent()} et {\tt endhostent()}.
Seule la fonction {\tt gethostent()} l'utilisera.
\end{remarque}

Les fonctions {\tt gethostent()}, {\tt gethostbyname()} et {\tt gethostbyaddr()}
poss{\`e}dent les caract{\'e}ristiques suivantes~:
\begin{quote}
{\sl Synoptique~:}
\begin{quote}
\begin{verbatim}
hp =  gethostent ();
hp =  gethostbyname (name);
hp =  gethostbyaddr (sk, addr, addrlen, type);

struct hostent *hp;
char           *name;
addr_struct     addr;
int             addrlen, type;
\end{verbatim}
\end{quote}

{\sl Avec~:}
\begin{quote}
\begin{tabular}{lp{8cm}}
{\tt hp}		&	Structure de type {\tt hostent} d{\'e}crivant les informations sur
			la machine correspondant {\`a} l'entr{\'e}e courante du fichier 
			{\tt /etc/hosts}.	\\
{\tt name}	&	Chaine de caract{\`e}res contenant le nom de la machine dont
			on d{\'e}sire obtenir les informations.\\
{\tt addr}	&	Structure d{\'e}crivant l'adresse recherchée. \\
{\tt addrlen}	&	Taille en octet de la structure d{\'e}crivant l'adresse r{\'e}seau. \\
{\tt type}	&	Type d'adresse r{\'e}seau utilis{\'e}e (famille d'adresse).
\end{tabular}
\end{quote}

{\sl Codes de retour~:}
\begin{quote}
\begin{tabular}{lp{8cm}}
	Ok	& Renvoie un pointeur sur une structure de type {\tt hostent}.	\\
	Erreur	& Renvoie le pointeur \verb=NULL=.	\\
\end{tabular}
\end{quote}
\end{quote}

\begin{description}
	\item[{\tt gethostent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction ne poss{\`e}de pas d'arguments. Elle fonctionne en collaboration
		avec les fonctions {\tt sethostent()} et {\tt endhostent()}. Elle
		retourne un pointeur sur une structure de type {\tt hostent}, structure
		contenant les informations sur une entr{\'e}e du fichier {\tt /etc/hosts}.
		Cette fonction est souvent utilis{\'e}e pour retourner les informations
		sur toutes les machines ou seulement une partie contenue dans {\tt /etc/hosts}.
	\item[{\tt gethostbyname()}]\mbox{}\\
		Cette fonction poss{\`e}de un argument~: le nom de la machine {\`a} rechercher.
		Elle retourne un pointeur sur une structure de type {\tt hostent}. Le
		nom pr{\'e}cis{\'e} en argument peut {\^e}tre le nom officiel de la machine ou bien
		l'un de ses {\sl aliases} (noms secondaires). Lorsque le syst{\`e}me
		supporte le {\sl multi-homing}, il est possible d'avoir correspondance entre un seul nom et plusieurs
		adresses r{\'e}seau. Dans ce cas, {\tt gethostbyname()} renverra la premi{\`e}re
		entr{\'e}e associ{\'e} au nom de machine pass{\'e} en argument qu'il trouvera.
	\item[{\tt gethostbyaddr()}]\mbox{}\\
		Cette fonction poss{\`e}de trois arguments,
		\begin{itemize}
			\item	{\tt addr}, une structure d{\'e}crivant l'adresse {\`a} rechercher.
				Le type de cette structure d{\'e}pendra de l'adresse r{\'e}seau
				utilis{\'e}e. Evidemment, on utilisera usuellement les adresses
				IP, donc une structure du type {\tt inaddr}. Il sera toutefois
				possible de faire une recherche sur des adresses AppleTalk,
				DECnet, SNA, etc.
			\item	{\tt addrlen} sp{\'e}cifie la taille en octet de la structure
				permettant de pr{\'e}ciser l'adresse r{\'e}seau recherch{\'e}e.
			\item	{\tt type} permet de pr{\'e}ciser quel est le type d'adresse
				r{\'e}seau sp{\'e}cifi{\'e} en argument. Pour
				cela, on utilisera les m{\^e}mes constantes que pour l'appel
				syst{\`e}me <<~{\tt socket()}~>>. Par cons{\'e}quent, pour les adresses
				IP, on sp{\'e}cifiera <<~{\tt AF\_INET}~>>.
		\end{itemize}
		Quelque soit la famille d'adresses utilis{\'e}e, une adresse r{\'e}seau ne pourra
		correspondre qu'{\`a} une et une seule machine. Il n'y aura donc aucun probl{\`e}me
		d'ambigu{\"\i}t{\'e}.
\end{description}

\begin{remarque}
Avec la notion de grappes de machines (cluster), une adresse peut référencer une groupement de machines
physiques. Dans ce cas, l'adresse référence la machine logique ainsi constituée. Une machine de la grappe
dispose donc de deux adresses~:
\begin{itemize}
	\item	celle la référençant en tant que tel,
	\item	celle la référençant en tant que membre du groupement de machines.
\end{itemize}

Sans aller chercher aussi loin, une machine peut disposer de plusieurs adresses tout simplement si
elle dispose de plusieurs cartes ou point d'accès au réseau.
\end{remarque}

La structure {\tt hostent} est compos{\'e}e des champs suivants~:\\
\begin{tabular}{lp{8cm}}
	{\tt h\_name}		&	nom officiel de la machine (chaine de caract{\`e}res).\\[1.5ex]
	{\tt h\_aliases}		&	un tableau de chaines de caract{\`e}res contenant la liste
					des noms secondaires de la machine. Le dernier {\'e}l{\'e}ment
					du tableau correspond au pointeur \verb=NULL=.\\[1.5ex]
	{\tt h\_addrtype}	&	type de l'adresse r{\'e}seau renvoy{\'e}e. Pour les adresses
					IP, ce champ contient la constante <<~{\tt AF\_INET}~>>.\\[1.5ex]
	{\tt h\_length}		&	longueur, en octet, de l'adresse renvoy{\'e}e.\\[1.5ex]
	{\tt h\_addr\_list}	&	pointeur sur une zone m{\'e}moire contenant les adresses
					r{\'e}seau de la machine, le dernier élément du tableau correspondra au
					pointeur NULL (\texttt{h\_addr\_list[\textit{last}] == NULL}).\\
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\label{nsyscall-infnet}Informations sur la liste des r{\'e}seaux}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Rappel sur le fichier {\tt $/$etc$/$networks}}

{\`A} la section \ref{protip-etc-network}, nous avons vu la structure du
fichier {\tt /etc/networks}. Ce fichier permet de faire la liaison entre
un num{\'e}ro de r{\'e}seau IP et un nom. Il existe d'autres
m{\'e}canismes d'annuaires sur les syst{\`e}mes {\Unix} assurant cette
fonctionnalit{\'e}~: le service NIS de Sun Microsystems.

Quelque soit le syst{\`e}me d'annuaire utilis{\'e}, on retrouvera, pour un num{\'e}ro
de r{\'e}seau donn{\'e}, les informations suivantes~:
\begin{description}
	\item[le nom officiel du r{\'e}seau]\mbox{}\\
		Ce nom n'est pas obligatoirement unique. Dans ce cas, seule la premi{\`e}re
		entr{\'e}e trouv{\'e}e sera prise en compte.
	\item[le num{\'e}ro de r{\'e}seau]\mbox{}\\
		Ce num{\'e}ro doit {\^e}tre unique sur l'ensemble du r{\'e}seau consid{\'e}r{\'e}.
	\item[les noms secondaires]\mbox{}\\
		Ces noms correspondent {\`a} la notion d'{\sl aliases} pour un r{\'e}seau
		donn{\'e}, c'est-{\`a}-dire qu'un r{\'e}seau dispose de plusieurs noms.
\end{description}

{\bf Exemple~:}
\begin{quote}
\begin{verbatim}
192.155.2   mon-reseau
144.2       reseau-B
193.1.2	    autre-reseau
13          reseau-A
\end{verbatim}
\end{quote}

Pour plus de pr{\'e}cisions sur la notation {\`a} utiliser sur lesnum{\'e}ros de r{\'e}seaux
avec les adresses IP, reportez vous {\`a} la section \ref{protip-defIP}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Appels syst{\`e}mes et structures associ{\'e}s}

La bibliothèque de fonctions standards r{\'e}seau contient un certain nombre de
fonctions permettants d'obtenir les informations contenues dans le fichier
{\tt /etc/networks} (ou {\'e}quivalent). On aura~:
\begin{description}
	\item[{\tt getnetent()}]\mbox{}\\
		Les appels successifs {\`a} {\tt getnetent()} permettent d'obtenir
		les entr{\'e}es disponible dans la table de traduction <<~r{\'e}seau IP $/$ nom de r{\'e}seau~>>.
	\item[{\tt getnetbyname()}]\mbox{}\\
		Permet d'effectuer une recherche et d'obtenir les informations
		de la premi{\`e}re entr{\'e}e en fonction d'un nom officiel pour un r{\'e}seau.
	\item[{\tt getnetbyaddr()}]\mbox{}\\
		A la m{\^e}me fonctionnalit{\'e} que la fonction {\tt getnetbyname()}, mais
		la recherche s'effectue en fonction d'un num{\'e}ro de r{\'e}seau.
\end{description}

La fonction {\tt getnetent()} fonctionne de la m{\^e}me fa\c{c}on que la
fonction {\tt gethostent()}, c'est-{\`a}-dire qu'elle renverra les
informations sur l'entr{\'e}e courante de l'annuaire {\`a} chaque fois qu'elle
sera appel{\'e}e. Avant de rendre la main, elle pr{\'e}parera le contexte pour que le
prochain appel donne les informations sur l'entr{\'e}e suivante.Les fonctions permettant
de cr{\'e}er le contexte d'ex{\'e}cution sont~:
\begin{description}
	\item[{\tt setnetent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction initialise le contexte. Elle ouvre le fichier
		{\tt /etc/networks} (ou tout autre syst{\`e}me d'annuaire) et positionne
		le pointeur de lecture au d{\'e}but. Le contexte est pr{\^e}t pour faire
		des appels successifs avec la fonction {\tt getnetent()}.
	\item[{\tt endnetent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction ferme le contexte.
\end{description}

\begin{remarque}
De la m{\^e}me fa\c{c}on, {\tt getnetbyname()} et {\tt getnetbyaddr()} n'influent pas sur le
contexte d'ex{\'e}cution positionn{\'e} par {\tt setnetent()} et {\tt endnetent()}.
Seule la fonction {\tt getnetent()} l'utilisera.
\end{remarque}

Les fonctions {\tt getnetent()}, {\tt getnetbyname()} et {\tt getnetbyaddr()}
poss{\`e}dent les caract{\'e}ristiques suivantes~:
\begin{quote}
{\sl Synoptique~:}
\begin{quote}
\begin{verbatim}
np =  getnetent ();
np =  getnetnyname (name);
np =  getnetbyaddr (addr, addrlen, type);

struct netent *np;
char          *name;
addr_struct    addr;
int            addrlen, type;
\end{verbatim}
\end{quote}

{\sl Avec~:}
\begin{quote}
\begin{tabular}{lp{8cm}}
{\tt np}		&	Structure de type {\tt netent} d{\'e}crivant les informations sur
			le r{\'e}seau correspondant {\`a} l'entr{\'e}e courante du fichier 
			{\tt /etc/networks}.	\\
{\tt name}	&	Chaine de caract{\`e}res contenant le nom du r{\'e}seau dont
			on d{\'e}sire obtenir les informations.\\
{\tt addr}	&	Structure d{\'e}crivant le num{\'e}ro de r{\'e}seau {\`a} rechercher. \\
{\tt addrlen}	&	Taille en octet de la structure d{\'e}crivant l'adresse r{\'e}seau. \\
{\tt type}	&	Type d'adresse r{\'e}seau utilis{\'e}e (famille d'adresse).
\end{tabular}
\end{quote}

{\sl Codes de retour~:}
\begin{quote}
\begin{tabular}{lp{8cm}}
	Ok	& Renvoie un pointeur sur une structure de type {\tt netent}.	\\
	Erreur	& Renvoie le pointeur \verb=NULL=.	\\
\end{tabular}
\end{quote}
\end{quote}

\begin{description}
	\item[{\tt getnetent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction ne poss{\`e}de pas d'arguments. Elle fonctionne en collaboration
		avec les fonctions {\tt setnetent()} et {\tt endnetent()}. Elle
		retourne un pointeur sur une structure de type {\tt netent}, structure
		contenant les informations sur une entr{\'e}e du fichier {\tt /etc/networks}.
		Cette fonction est souvent utilis{\'e}e pour retourner les informations
		sur tous les r{\'e}seaux ou seulement une partie contenue dans {\tt /etc/networks}.
	\item[{\tt getnetbyname()}]\mbox{}\\
		Cette fonction poss{\`e}de un argument~: le nom du r{\'e}seau {\`a} rechercher.
		Elle retourne un pointeur sur une structure de type {\tt netent}. Le
		nom pr{\'e}cis{\'e} en argument peut {\^e}tre le nom officiel du r{\'e}seau ou bien
		l'un de ses {\sl aliases} (ou noms secondaires). Comme pour le fichier
		{\tt /etc/hosts}, il est possible d'affecter un m{\^e}me nom {\`a} plusieurs
		r{\'e}seaux distincts~: c'est le {\sl multi-homing}. Dans ce cas,
		{\tt getnetbyname()} renverra la premi{\`e}re
		entr{\'e}e associ{\'e} au nom de r{\'e}seau pass{\'e} en argument qu'il trouvera.
	\item[{\tt getnetbyaddr()}]\mbox{}\\
		Cette fonction poss{\`e}de trois arguments,
		\begin{itemize}
			\item	{\tt addr}, une structure d{\'e}crivant le num{\'e}ro de r{\'e}seau
				{\`a} rechercher. Le type de cette structure d{\'e}pendra de
				l'adresse r{\'e}seau utilis{\'e}e. Evidemment, on utilisera usuellement
				les adresses IP, donc une structure du type {\tt inaddr}. Il
				sera toutefois possible de faire une recherche sur des adresses
				AppleTalk, DECnet, SNA, etc.
			\item	{\tt addrlen} sp{\'e}cifie la taille en octet de la structure
				permettant de pr{\'e}ciser le num{\'e}ro de r{\'e}seau recherch{\'e}.
			\item	{\tt type} permet de pr{\'e}ciser quel est le type d'adresse
				r{\'e}seau sp{\'e}cifi{\'e} en argument. Pour
				cela, on utilisera les m{\^e}mes constantes que pour l'appel
				syst{\`e}me <<~{\tt socket()}~>>. Par cons{\'e}quent, pour les adresses
				IP, on sp{\'e}cifiera <<~{\tt AF\_INET}~>>.
		\end{itemize}
\end{description}

La structure {\tt netent} est compos{\'e}e des champs suivants~:\\
\begin{tabular}{lp{8cm}}
	{\tt n\_name}		&	nom officiel du r{\'e}seau (chaine de caract{\`e}res).\\[1.5ex]
	{\tt n\_aliases}		&	un tableau de chaines de caract{\`e}res contenant la liste
					des noms secondaires du r{\'e}seau. Le dernier {\'e}l{\'e}ment
					du tableau correspond au pointeur \verb=NULL=.\\[1.5ex]
	{\tt n\_addrtype}	&	type de l'adresse r{\'e}seau renvoy{\'e}e. Pour les adresses
					IP, ce champ contient la constante <<~{\tt AF\_INET}~>>.\\[1.5ex]
	{\tt n\_addr}		&	pointeur sur une zone m{\'e}moire contenant le num{\'e}ro du
					r{\'e}seau.\\
\end{tabular}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\label{nsyscall-infprot}Informations sur la liste des protocoles disponibles}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Rappel sur le fichier {\tt $/$etc$/$protocols}}

{\`A} la section \ref{protip-etc-protocols}, nous avons vu la structure du
fichier {\tt /etc/protocols}. Ce fichier permet de faire la liaison entre
un num{\'e}ro de protocole r{\'e}seau et un nom. Il existe d'autres
m{\'e}canismes d'annuaires sur les syst{\`e}mes {\Unix} assurant cette
fonctionnalit{\'e}~: le service NIS de Sun Microsystems.

Quelque soit le syst{\`e}me d'annuaire utilis{\'e}, on retrouvera, pour un num{\'e}ro
de r{\'e}seau donn{\'e}, les informations suivantes~:
\begin{itemize}
	\item	le nom officiel du protocole,
	\item	le num{\'e}ro de protocole,
	\item	les {\'e}ventuels noms secondaires.
\end{itemize}

{\bf Exemple~:}
\begin{quote}
\begin{verbatim}
ip      0   IP
icmp    1   ICMP
igmp    2   IGMP
ggp     3   GGP
tcp     6   TCP
udp     17  UDP
\end{verbatim}
\end{quote}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Appels syst{\`e}mes et structures associ{\'e}s}

La bibliothèque de fonctions standards r{\'e}seau contient un certain nombre de
fonctions permettants d'obtenir les informations contenues dans le fichier
{\tt /etc/protocols} (ou {\'e}quivalent). On aura~:
\begin{description}
	\item[{\tt getprotoent()}]\mbox{}\\
		Les appels successifs {\`a} {\tt getprotoent()} permettent d'obtenir
		les entr{\'e}es disponible dans la table de traduction <<~num{\'e}ro de
		protocole $/$ nom de r{\'e}seau~>>.
	\item[{\tt getprotobyname()}]\mbox{}\\
		Permet d'effectuer une recherche et d'obtenir les informations
		de la premi{\`e}re entr{\'e}e en fonction d'un nom officiel pour un protocole.
	\item[{\tt getprotobynumber()}]\mbox{}\\
		A la m{\^e}me fonctionnalit{\'e} que la fonction {\tt getprotobyname()}, mais
		la recherche s'effectue en fonction d'un num{\'e}ro de protocole.
\end{description}

La fonction {\tt getprotoent()} fonctionne de la m{\^e}me fa\c{c}on que les
fonctions {\tt gethostent()} et {\tt getnetent()}, c'est-{\`a}-dire qu'elle renverra
les informations sur l'entr{\'e}e courante de l'annuaire {\`a} chaque fois qu'elle
sera appel{\'e}e. Avant de rendre la main, elle pr{\'e}parera le contexte pour que le
prochain appel donne les informations sur l'entr{\'e}e suivante.Les fonctions permettant
de cr{\'e}er le contexte d'ex{\'e}cution sont~:
\begin{description}
	\item[{\tt setprotoent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction initialise le contexte. Elle ouvre le fichier
		{\tt /etc/protocols} (ou tout autre syst{\`e}me d'annuaire) et positionne
		le pointeur de lecture au d{\'e}but. Le contexte est pr{\^e}t pour faire
		des appels successifs avec la fonction {\tt getprotoent()}.
	\item[{\tt endprotoent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction ferme le contexte.
\end{description}

\begin{remarque}
	De la m{\^e}me fa\c{c}on, {\tt getprotobyname()} et {\tt getprotobynumber()}
	n'influent pas sur le contexte d'ex{\'e}cution positionn{\'e} par {\tt 	setprotoent()} et {\tt endprotoent()}.
	Seule la fonction {\tt getprotoent()} l'utilisera.
\end{remarque}

Les fonctions {\tt getprotoent()}, {\tt getprotobyname()} et {\tt getprotobynumber()}
poss{\`e}dent les caract{\'e}ristiques suivantes~:
\begin{quote}
{\sl Synoptique~:}
\begin{quote}
\begin{verbatim}
pp =  getprotoent ();
pp =  getprotonyname (name);
pp =  getprotobyaddr (number);

struct protoent *pp;
char            *name;
int              number;
\end{verbatim}
\end{quote}

{\sl Avec~:}
\begin{quote}
\begin{tabular}{lp{8cm}}
{\tt pp}		&	Structure de type {\tt protoent} d{\'e}crivant les informations sur
			le r{\'e}seau correspondant {\`a} l'entr{\'e}e courante du fichier 
			{\tt /etc/protocols}.	\\
{\tt name}	&	Chaine de caract{\`e}res contenant le nom du protocole dont
			on d{\'e}sire obtenir les informations.\\
{\tt number}	& 	Entier contenant le num{\'e}ro du protocole dont
			on d{\'e}sire obtenir les informations.\\
\end{tabular}
\end{quote}

{\sl Codes de retour~:}
\begin{quote}
\begin{tabular}{lp{8cm}}
	Ok	& Renvoie un pointeur sur une structure de type {\tt protoent}.	\\
	Erreur	& Renvoie le pointeur \verb=NULL=.\\
\end{tabular}
\end{quote}
\end{quote}

\begin{description}
	\item[{\tt getprotoent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction ne poss{\`e}de pas d'arguments. Elle fonctionne en collaboration
		avec les fonctions {\tt setprotoent()} et {\tt endprotoent()}. Elle retourne un pointeur sur une
		structure de type {\tt protoent}, structure
		contenant les informations sur une entr{\'e}e du fichier {\tt /etc/protocols}.
	\item[{\tt getprotobyname()}]\mbox{}\\
		Cette fonction poss{\`e}de un argument~: le nom du protocole {\`a} rechercher.
		Elle retourne un pointeur sur une structure de type {\tt protoent}.
	\item[{\tt getprotobynumber()}]\mbox{}\\
		Cette fonction poss{\`e}de un argument~: le num{\'e}ro du protocole {\`a} rechercher.
		Elle retourne un pointeur sur une structure de type {\tt protoent}.
\end{description}

La structure {\tt protoent} est compos{\'e}e des champs suivants~:\\
\begin{tabular}{lp{8cm}}
	{\tt p\_name}		&	nom officiel du r{\'e}seau (chaine de caract{\`e}res).\\[1.5ex]
	{\tt p\_aliases}		&	un tableau de chaines de caract{\`e}res contenant la liste
					des noms secondaires du protocole. Le dernier {\'e}l{\'e}ment
					du tableau correspond au pointeur \verb=NULL=.\\[1.5ex]
	{\tt n\_proto}		&	le num{\'e}ro du protocole.\\
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\label{nsyscall-infosvc}Informations sur la liste des services r{\'e}seau disponibles}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Rappel sur le fichier {\tt $/$etc$/$services}}

{\`A} la section \ref{protip-etc-services}, nous avons vu la structure
du fichier {\tt /etc/services}. Le fichier {\tt $/$etc$/$services} sert
{\`a} assurer cette correspondance entre num{\'e}ro de socket et nom de
service.
Il existe d'autres m{\'e}canismes d'annuaires sur les syst{\`e}mes {\Unix}
assurant cette fonctionnalit{\'e}~: le service NIS de Sun Microsystems.

Quelque soit le syst{\`e}me d'annuaire utilis{\'e}, on retrouvera, pour un num{\'e}ro
de r{\'e}seau donn{\'e}, les informations suivantes~:
\begin{itemize}
	\item	le nom officiel du service,
	\item	le num{\'e}ro de port,
	\item	le protocole de transport {\`a} utiliser,
	\item	les {\'e}ventuels noms secondaires.
\end{itemize}

{\bf Exemple~:}
\begin{quote}
\begin{verbatim}
ftp		21/tcp
telnet	23/tcp
http	80/tcp
\end{verbatim}
\end{quote}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\label{nsyscall-sysc-svcs}Appels syst{\`e}mes et structures associ{\'e}s}

La bibliothèque de fonctions standards r{\'e}seau contient un certain nombre de
fonctions permettants d'obtenir les informations contenues dans le fichier
{\tt /etc/services} (ou {\'e}quivalent). On aura~:
\begin{description}
	\item[{\tt getservent()}]\mbox{}\\
		Les appels successifs {\`a} {\tt getservent()} permettent d'obtenir
		les entr{\'e}es disponible dans la table de traduction <<~nom de
		service $/$ num{\'e}ro de port $/$ protocole de transport~>>.
	\item[{\tt getservbyname()}]\mbox{}\\
		Permet d'effectuer une recherche et d'obtenir les informations
		de la premi{\`e}re entr{\'e}e en fonction d'un nom officiel pour un service donn{\'e}.
	\item[{\tt getservbynumber()}]\mbox{}\\
		A la m{\^e}me fonctionnalit{\'e} que la fonction {\tt getservbyname()}, mais
		la recherche s'effectue en fonction d'un num{\'e}ro de port.
\end{description}

La fonction {\tt getservent()} fonctionne de la m{\^e}me fa\c{c}on que les
fonctions {\tt gethostent()} et {\tt getnetent()}, c'est-{\`a}-dire qu'elle renverra
les informations sur l'entr{\'e}e courante de l'annuaire {\`a} chaque fois qu'elle
sera appel{\'e}e. Avant de rendre la main, elle pr{\'e}parera le contexte pour que le
prochain appel donne les informations sur l'entr{\'e}e suivante.Les fonctions permettant
de cr{\'e}er le contexte d'ex{\'e}cution sont~:
\begin{description}
	\item[{\tt setservent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction initialise le contexte. Elle ouvre le fichier
		{\tt /etc/services} (ou tout autre syst{\`e}me d'annuaire) et positionne
		le pointeur de lecture au d{\'e}but. Le contexte est pr{\^e}t pour faire
		des appels successifs avec la fonction {\tt getservent()}.
	\item[{\tt endservent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction ferme le contexte.
\end{description}

\begin{remarque}
De la m{\^e}me fa\c{c}on, {\tt getservbyname()} et {\tt getservbynumber()} n'influent pas
sur le contexte d'ex{\'e}cution positionn{\'e} par {\tt setservent()} et {\tt endservent()}.
Seule la fonction {\tt getservent()} l'utilisera.
\end{remarque}

Les fonctions {\tt getservent()}, {\tt getservbyname()} et {\tt getservbynumber()}
poss{\`e}dent les caract{\'e}ristiques suivantes~:
\begin{quote}
{\sl Synoptique~:}
\begin{quote}
\begin{verbatim}
pp =  getservent ();
pp =  getservnyname (name, proto);
pp =  getservbyaddr (port, proto);

struct servent *sp;
char           *name;
char           *proto;
int             port;
\end{verbatim}
\end{quote}

{\sl Avec~:}
\begin{quote}
\begin{tabular}{lp{8cm}}
{\tt sp}		&	Structure de type {\tt servent} d{\'e}crivant les informations sur
			le service correspondant {\`a} l'entr{\'e}e courante du fichier  {\tt /etc/services}.	\\
{\tt name}	&	Chaine de caract{\`e}res contenant le nom du service dont on d{\'e}sire obtenir les informations.\\
{\tt proto}	&	Chaine de caract{\`e}res contenant le nom du protocole de
			transport associ{\'e} au service dont on d{\'e}sire obtenir les
			informations.\\
{\tt port}	&	Entier contenant le num{\'e}ro du service dont on d{\'e}sire obtenir les informations.
\end{tabular}
\end{quote}

{\sl Codes de retour~:}
\begin{quote}
\begin{tabular}{lp{8cm}}
	Ok	& Renvoie un pointeur sur une structure de type {\tt servent}.	\\
	Erreur	& Renvoie le pointeur \verb=NULL=.\\
\end{tabular}
\end{quote}
\end{quote}

\begin{description}
	\item[{\tt getservent()}]\mbox{}\\
		Cette fonction ne poss{\`e}de pas d'arguments. Elle fonctionne en collaboration
		avec les fonctions {\tt setservent()} et {\tt endservent()}. Elle retourne un pointeur
		sur une structure de type {\tt servent}, structure
		contenant les informations sur une entr{\'e}e du fichier {\tt /etc/services}.
	\item[{\tt getservbyname()}]\mbox{}\\
		Cette fonction poss{\`e}de deux arguments~:
		\begin{itemize}
			\item le nom du service {\`a} rechercher,
			\item le nom du protocole de transport associ{\'e}.
		\end{itemize}
		Elle retourne un pointeur sur une structure de type {\tt servent}.
	\item[{\tt getservbynumber()}]\mbox{}\\
		Cette fonction poss{\`e}de deux arguments~:
		\begin{itemize}
			\item le num{\'e}ro du service {\`a} rechercher,
			\item le nom du protocole de transport associ{\'e}.
		\end{itemize}
		Elle retourne un pointeur sur une structure de type {\tt servent}.
\end{description}

La structure {\tt netent} est compos{\'e}e des champs suivants~:\\
\begin{tabular}{lp{8cm}}
	{\tt s\_name}		&	nom officiel du r{\'e}seau (chaine de caract{\`e}res).\\[1.5ex]
	{\tt s\_aliases}		&	un tableau de chaines de caract{\`e}res contenant la liste
					des noms secondaires du protocole. Le dernier {\'e}l{\'e}ment
					du tableau correspond au pointeur \verb=NULL=.\\[1.5ex]
	{\tt s\_port}		&	le num{\'e}ro du service.\\[1.5ex]
	{\tt s\_proto}		&	le nom du protocole de transport utilis{\'e}.\\
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\label{nsyscall-manipaddr}Manipulation des adresses IP}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Conversions de notation}

Dans beaucoup de fonctions ou d'appels syst{\`e}mes, les adresses ou bien les
r{\'e}seaux IP doivent {\^e}tre repr{\'e}sent{\'e}s sous forme
num{\'e}rique. Par contre, la représentation usuelle, pour plus de lisibilit{\'e}, est sous forme d'une chaine
de caract{\`e}res donnant la valeur décimale des quatre octets la composant.

De m{\^e}me, il est parfois n{\'e}cessaire de diviser l'adresse IP d'une machine en deux parties~:
\begin{itemize}
	\item	le num{\'e}ro de r{\'e}seau,
	\item	le num{\'e}ro de machine dans le r{\'e}seau.
\end{itemize}
On pourra aussi {\^e}tre amen{\'e} {\`a} effectuer l'op{\'e}ration inverse.

Il existe un ensemble de fonctions permettant d'effectuer les
conversions r{\'e}pondant {\`a} la majeure partie des besoins. Ces derni{\`e}res ne
s'appliqueront {\bf uniquement qu'aux adresses IP}. Elles utiliseront donc
la structure {\tt in\_addr} d{\'e}finie dans le fichier <<~{\tt netinet/in.h}~>>.

On trouvera~:\\
\begin{tabular}{lp{8cm}}

	{\tt inet\_addr(cp)}	&
	Convertit une adresse IP sous sa forme d{\'e}cimale, contenue dans une chaine
	de caract{\`e}res, en un entier long non sign{\'e} (repr{\'e}sentation num{\'e}rique de
	l'adresse IP) \\[1.5ex]

	{\tt inet\_ntoa(in)}	&
	Convertit une adresse IP sous sa forme num{\'e}rique (entier long non sign{\'e})
	en une chaine de caract{\`e}res la donnant sous sa forme d{\'e}cimale. \\[1.5ex]
	
	{\tt inet\_lnaof(in)}	&
	Renvoie la partie <<~num{\'e}ro de machine~>> {\`a} partir d'une adresse IP
	fournie sous sa forme num{\'e}rique (entier long non sign{\'e}) ou bien disponible
	via la structure {\tt in\_addr}.\\[1.5ex]
	
	{\tt inet\_netof(in)}	&
	Renvoie la partie <<~num{\'e}ro de r{\'e}seau~>> {\`a} partir d'une adresse IP
	fournie sous sa forme num{\'e}rique (entier long non sign{\'e}) ou bien disponible
	via la structure {\tt in\_addr}.\\[1.5ex]
	
	{\tt inet\_makeaddr(net,lna)} &
	Permet de construire une adresse IP sous forme de chaine de caract{\`e}res
	en notation d{\'e}cimale {\`a} partir d'un num{\'e}ro de r{\'e}seau et d'un num{\'e}ro de machine
	contenus dans deux variables num{\'e}riques.\\[1.5ex]
	
	{\tt inet\_network(cp)} 	&
	Convertit l'adresse d'un réseau sous sa forme d{\'e}cimale contenu dans
	une chaine de caract{\`e}res, en un entier long non sign{\'e}. Cette adresse sera
	prise tel-quel. Au cas o{\`u} elle ne serait pas compl{\`e}te, seules les {\sl octets}
	sp{\'e}cifi{\'e}s seront convertis.\\
\end{tabular}

La structure {\tt in\_addr} correspond {\`a} un type {\tt union}, c'est-{\`a}-dire
que tous les champs sp{\'e}cifi{\'e}s dans sa d{\'e}finition recouvrent la m{\^e}me zone m{\'e}moire.
Le champ qui nous interressera le plus sera <<~{\tt s\_addr}~>>, correspondant {\`a} un 
entier long non sign{\'e} sur 32 bits. Il correspond donc {\`a} une adresse IP sous sa
forme num{\'e}rique. Pour plus de renseignements, reportez-vous au fichier
<<~{\tt /usr/include/netinet/in.h}~>> sur les syst{\`e}mes {\Unix}.

{\bf Exemples~:}
\begin{quote}
Les variables d{\'e}limit{\'e}es par <<~"~>> correspondent {\`a} des chaines de caract{\`e}res.
Les variables non d{\'e}limit{\'e}es correspondent {\`a} des variables num{\'e}riques.

Dans les exemples qui vont suivre, nous allons utiliser <<~{\tt input}~>> et
<<~{\tt output}~>> pour d{\'e}signer deux variables locales, dont le type d{\'e}pendra
de l'appel. Les colonnes <<~{\sl Entr{\'e}e}~>> et <<~{\sl Sortie}~>> indiqueront
leur contenu. Le contenu de la variable {\tt input} indiquera ce qui sera
pass{\'e} en argument {\`a} la fonction. Le contenu de la variable {\tt output} indiquera
le r{\'e}sultat obtenu apr{\`e}s appel.

La plupart des variables num{\'e}riques dans les exemples seront not{\'e}es en hexad{\'e}cimal
(chiffres pr{\'e}c{\'e}d{\'e}s de <<~0x~>>). On pourra ainsi voir la r{\'e}partition des nombres
au niveau des octets.

\begin{remarque}
Un entier long non sign{\'e} est cod{\'e} sur 32 bits. Par cons{\'e}quent, la notation d'un
tel nombre en hexad{\'e}cimal sera repr{\'e}sent{\'e}e par 8 chiffres.
\end{remarque}
\end{quote}

\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
	\hline
	Fonction & Entr{\'e}e & Sortie & Exemple d'appel \\
	\hline \hline
	{\tt inet\_addr} 						&
		"127.0.0.6"					&
		0x7F000006					&
		{\tt output = inet\_addr(input)} 			\\
	\hline
	{\tt inet\_ntoa}						&
		0x7F000006					&
		"127.0.0.6"					&
		{\tt output = inet\_nota(input)} 			\\
								&
		2130706438					&
		"127.0.0.6"					&
								\\
	\hline
	{\tt inet\_lnaof}						&
		"192.254.1.5"					&
		0x00000005					&
		{\tt output = inet\_lnoaf(input)} 		\\
								&
		"126.1.10.6"					&
		0x00010A06					&
								\\
								&
		"138.21.17.2"					&
		0x00001F02					&
								\\
	\hline
	{\tt inet\_netof}						&
		"127.0.0.6"					&
		0x0000007F					&
		{\tt in.s\_addr = inet\_addr(input)} 		\\
								&
		"192.0.5.45"					&
		0x00C00005					&
		{\tt output = inet\_netof(in)} 			\\
								&
		"138.21.3.12"					&
		0x00008C15					&
								\\
	\hline
	{\tt inet\_makeaddr}					&
		127, 6						&
		"127.0.0.6"					&
		{\tt output = inet\_makeaddr(net, host)}	\\
								&
		35349, 274					&
		"138.21.17.2"					&
								\\
								&
		802821, 45					&
		"192.0.5.45"					&
								\\
	\hline
	{\tt inet\_network}					&
		"127.0.6"					&
		0x007F0006					&
		{\tt output = inet\_network(input)} 		\\
								&
		"138.21.17"					&
		0x008C1511					&
								\\
								&
		"192.0.5.45"					&
		0xC000052D					&
								\\
	\hline
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Conversion de type}

Dans le cas de sites h{\'e}t{\'e}rog{\`e}nes, il est possible que l'on puisse rencontrer quelques
difficult{\'e}s avec la fa\c{c}on dont le syst{\`e}me repr{\'e}sente les donn{\'e}es en m{\'e}moire.
Par exemple, certains systèmes propriétaires inversent les octets 
de poid fort et de poid faibles. Sur d'autres syst{\`e}mes, aucune inversion n'est faite. La repr{\'e}sentation
d'entiers long peut donc changer.

Il est donc possible de rencontrer des probl{\`e}mes de protabilit{\'e}s d{\`e}s que l'on utilise
des donn{\'e}es sur 16 et 32 bits.

Pour {\'e}viter des probl{\`e}mes de protabilit{\'e}, il existe des {\sl macros} du langage C
assurant ce type de conversion. Dans le cas o{\`u} le syst{\`e}me proc{\`e}derait {\`a} une inversion,
celles-ci remettraient les donn{\'e}es dans le bon ordre. Dans le cas contraire, elles
n'effectueront aucune op{\'e}ration.

Les {\sl macros} disponibles sont~:\\
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
		Macro & Entr{\'e}e & Sortie \\
	\hline
		{\tt htonl} & {\tt host long} & {\tt net long} \\
		{\tt htons} & {\tt host short} & {\tt net short} \\
		{\tt ntohl} & {\tt net long} & {\tt host long} \\
		{\tt ntohs} & {\tt net short} & {\tt host short} \\
	\hline
\end{tabular}