%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                      %
% This program is free software; you can redistribute it and/or modify %
% it under the terms of the GNU General Public License as published by %
% the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or    %
% (at your option) any later version.                                  %
%                                                                      %
% This program is distributed in the hope that it will be useful,      %
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of       %
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the        %
% GNU General Public License for more details.                         %
%                                                                      %
% You should have received a copy of the GNU General Public License    %
% along with this program; if not, write to the Free Software          %
% Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston,               %
% MA  02110-1301  USA                                                  %
%                                                                      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%	$Id$
%

\setcounter{remarque-cnt}{1}
\setcounter{example-cnt}{1}
\chapter{Les variables}
\thispagestyle{fancy}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\label{variables-special-var}Les variables sp{\'e}ciales}

La variable \index{variable!\#@\texttt{\#}}<<~\verb=#=~>>  renvoie le
nombre d'arguments pass{\'e}s {\`a} la proc{\'e}dure.

La variable \index{variable!*@\texttt{*}}<<~\verb=*=~>> renvoie la liste
de tous les arguments pass{\'e}s {\`a} la proc{\'e}dure m{\^e}me s'ils
sont plus de neuf.

Le fait de lancer un programme shell cr{\'e}e un process dans lequel un
shell s'ex{\'e}cute pour interpr{\'e}ter les commandes du Shell Script.
La variable \index{variable!\$@\texttt{\$}}<<~\texttt{\$}~>> renvoie le PID
du nouveau shell qui est lanc{\'e}.

La variable \index{variable!\!@\texttt{\!}}<<~\verb=!=~>> renvoie le
num{\'e}ro de process (PID) de la derni{\`e}re commande lanc{\'e}e en
arri{\`e}re plan gr{\^a}ce au caract{\`e}re de terminaison
<<~\verb=&=~>>. Cette variable peut {\^e}tre utile pour synchroniser  un
script gr{\^a}ce {\`a} la commande interne
\index{wait@\texttt{wait}}<<~\verb=wait=~>>.

La variable \index{variable!-@\texttt{-}}<<~\verb=-=~>> renvoie la liste
des options positionn{\'e}es pour le shell courant gr{\^a}ce {\`a} la
commande interne \index{set@\texttt{set}}<<~{\tt set}~>> (cf. <<~{\tt
sh(1)}~>>).

La variable \index{variable!?@\texttt{?}}<<~\verb=?=~>> contient le code de retour de la derni{\`e}re commande qui
a {\'e}t{\'e} ex{\'e}cut{\'e}e. De fa\c{c}on g{\'e}n{\'e}rale, une valeur nulle indique {\sl VRAI}, un retour
non nul indique une erreur.

\begin{definition}{En r{\'e}sum{\'e}}
\begin{tabular}{|c|p{8cm}|}
	\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{Variable}			&
		\multicolumn{1}{|c|}{Valeur retourn{\'e}e}	\\
	\hline
		{\tt \#}		&
		Nombre d'arguments.	\\
	\hline
		{\tt *}		&
		Liste des arguments du script.\\
	\hline
		{\tt \$}	&
		Num{\'e}ro du process shell dans lequel s'ex{\'e}cute le script. \\
	\hline
		{\tt !}		&
		Num{\'e}ro du process de la derni{\`e}re commande lanc{\'e}e en
		arri{\`e}re plan (gr{\^a}ce au caract{\`e}re <<~\verb=&=~>>) \\
	\hline
		{\tt -}		&
		Liste des options du shell positionn{\'e}es avec la commande
		{\tt set}.\\
	\hline
		{\tt ?}		&
		Code de retour de la derni{\`e}re commande ex{\'e}cut{\'e}e.\\
	\hline
\end{tabular}
\end{definition}

\begin{example}
\begin{tabular}{l@{\hspace{3ex}}p{9cm}}
	\multicolumn{2}{l}{{\tt \% nom\_prog arg1 arg2 arg3}}				\\[0.5ex]
	\texttt{echo \$\#}	&	affiche <<~{\tt 3}~>> dans le programme shell.	\\
	\texttt{echo \$*}	&	affiche la chaine <<~\verb*=arg1 arg2 arg3=~>>
						dans le programme shell, <<~\verb*= =~>>
						repr{\'e}sentant \spacekey.	\\
	\texttt{echo \$\$}	&	affiche le num{\'e}ro du processus dans le programme shell
						s'ex{\'e}cute.\\
\end{tabular}
\end{example}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\label{variables-manip}Manipulation sur les variables}

Il est possible de combiner des appels {\`a} une variable avec une
\index{variable!expression d'initialisation}expression qui sera
{\'e}valu{\'e}e par le shell et, ainsi, renverra une valeur suivant le
contexte.

\begin{longtable}{|l|p{8cm}|}
	\hline
	\multicolumn{2}{|r|}{Suite de la page pr{\'e}c{\'e}dente.} \\
	\hline
	\multicolumn{1}{|c|}{Expression}				&
	\multicolumn{1}{|c|}{R{\'e}sultat de l'{\'e}valuation}	\\
	\hline
\endhead
	\hline
	\multicolumn{1}{|c|}{Expression}				&
	\multicolumn{1}{|c|}{R{\'e}sultat de l'{\'e}valuation}	\\
	\hline
\endfirsthead
	\hline
		\multicolumn{2}{|r|}{Suite page suivante $\cdots$} \\
	\hline
\endfoot
	\hline
\endlastfoot
	\hline
		\verb,${variable-chaine},	&
		Si la variable est initialis{\'e}e, l'expression renvoie son contenu. Dans
		le cas contraire, elle renvoie la cha{\^\i}ne de caract{\`e}res sp{\'e}cifi{\'e}e.	\\
	\hline
		\verb,${variable:-chaine},	&
		Si la variable est initialis{\'e}e et est non vide (diff{\'e}rente de la cha{\^\i}ne
		vide <<~>>), l'expression renvoie son contenu. Dans le cas contraire,
		elle renvoie la cha{\^\i}ne de caract{\`e}res sp{\'e}cifi{\'e}e.	\\
	\hline
		\verb,${variable=chaine},	&
		Si la variable est initialis{\'e}e, l'expression renvoie son contenu. Dans
		le cas contraire, la variable est initialis{\'e}e avec la cha{\^\i}ne sp{\'e}cifi{\'e}e
		dans l'expression. La valeur finale retourn{\'e}e au shell est le nouveau
		contenu de la variable (donc la cha{\^\i}ne sp{\'e}cifi{\'e}e dans l'expression).	\\
	\hline
		\verb,${variable:=chaine},	&
		Si la variable est initialis{\'e}e et est non vide (diff{\'e}rente de la cha{\^\i}ne
		vide <<~>>), l'expression renvoie son contenu. Dans le cas contraire, la
		variable est initialis{\'e}e avec la cha{\^\i}ne sp{\'e}cifi{\'e}e dans l'expression. La
		valeur finale retourn{\'e}e au shell est le nouveau contenu de la
		variable (donc la cha{\^\i}ne sp{\'e}cifi{\'e}e dans l'expression).	\\
	\hline
		\verb,${variable?chaine},	&
		Si la variable est initialis{\'e}e, l'expression renvoie son contenu. Dans
		le cas contraire, le shell affiche un message d'erreur dont la forme
		est~: <<~{\tt variable:~cha{\^\i}ne}~>>.	\\
	\hline
		\verb,${variable:?chaine},	&
		Si la variable est initialis{\'e}e et est non vide (diff{\'e}rente de la cha{\^\i}ne
		vide <<~>>), l'expression renvoie son contenu. Dans le cas contraire, le
		shell affiche un message d'erreur dont la forme est~: <<~{\tt variable:~cha{\^\i}ne}~>>.	\\
	\hline
		\verb,${variable+chaine},	&
		Si la variable est initialis{\'e}e, l'expression renvoie la valeur de la
		cha{\^\i}ne. Dans le cas contraire, on renvoie une cha{\^\i}ne nulle.\\
	\hline
		\verb,${variable:+chaine},	&
		Si la variable est initialis{\'e}e et est non vide (diff{\'e}rente de la cha{\^\i}ne
		vide <<~>>), l'expression renvoie la valeur de la cha{\^\i}ne. Dans le cas
		contraire, on renvoie une cha{\^\i}ne nulle.	\\
	\hline
\end{longtable}

\vspace{3ex}
\begin{example}
\begin{verbatim}
echo ${MY_VAR-"non defini"}
echo ${HOME_ADM=/home/adm}
echo ${MY_VAR?"Variable non initialisee dans `basename $0`"}
echo ${MY_VAR+"Ca roule, ma poule"}
\end{verbatim}
\end{example}

\begin{remarque}
{\bf Attention}, le contenu de la variable <<~{\tt *}~>> est le r{\'e}sultat
de l'{\'e}valuation de la ligne de commande. Par cons{\'e}quent, les espaces ou
tabulations suppl{\'e}mentaires d{\'e}limitant les arguments du script seront {\'e}limin{\'e}s.

Par cons{\'e}quent, le programme appel{\'e} de la fa\c{c}on suivante sur la ligne de commandes~:
\begin{sloppypar}
\centering \verb*=% nom_prog arg1  arg2   arg3     arg4=
\end{sloppypar}
contiendra la valeur suivante dans la variable <<~{\tt *}~>>~:
\begin{sloppypar}
\centering \verb*=arg1 arg2 arg3 arg4=
\end{sloppypar}
{\bf et non pas}~:
\begin{sloppypar}
\centering \verb*=arg1  arg2   arg3     arg4=
\end{sloppypar}
\end{remarque}
